---
id: database-partitioning
title: Partitionnement des bases de données
---

## Présentation

Certaines tables de la base de données 'centreon\_storage' sont partitionnées
afin :

  - D'optimiser le temps d'exécution de nombreuses requêtes.
  - D'optimiser la purge des données.
  - De minimiser la reconstruction des tables en erreur lors d'un crash du SGBD.

Une partition par jour est créée pour les tables suivantes :

  - **data\_bin** : données de performance.
  - **logs** : journaux d'évènements de la collecte des moteurs de supervision.
  - **log\_archive\_host** : données de disponibilité des hôtes.
  - **log\_archive\_service** : données de disponibilité des services.

> Ce partitionnement comporte des limitations :
>
> - Le nombre maximal de partitions (pour une table) est 1024
> - Les clés étrangères ne sont pas supportées

</div>

Plus de détails sur le partitionnement MariaDB [à cette
adresse](https://mariadb.com/kb/en/library/partitioning-overview/).

## Prérequis

Les prérequis nécessaires pour l'utilisation de ce module sont les suivants :

  - php-mysql
  - Pear-DB
  - MariaDB (\>= 10.1)

Le paramètre MariaDB **open\_files\_limit** doit être fixé à 32000 dans la section
\[server\] :

```text
[server]
open_files_limit = 32000
```

> En installant Centreon via l'ISO, ce paramètre est déjà configuré. Si vous
> installez Centreon via les RPM sur votre propre server RedHat ou CentOS, vous
> serez obligé de réaliser cette configuration manuellement. N'oubliez pas de
> redémarrer le service mysql / mariadb si vous avez besoin de configurer ce
> paramètre dans le fichier my.cnf.

Si vous utilisez systemd, il est nécessaire de créer le fichier
**/etc/systemd/system/mariadb.service.d/mariadb.conf** :

```text
[Service]
LimitNOFILE=32000
```

Puis recharger systemd et MariaDB :

```shell
systemctl daemon-reload
systemctl restart mariadb
```

## Configuration

La durée de rétention des données est programmée dans le menu `Administration
> Paramètres > Options` :

![image](../assets/administration/partitioning-configuration.png)

Le paramétrage est le suivant :

  - **Retention duration for partitioning** : durée de rétention pour les tables
    partitionnées, par défaut **365 jours**.
  - **Forward provisioning** : nombre de partitions créées en avance, par défaut
    **10 jours**.
  - **Backup directory for partitioning** : répertoire de sauvegarde des
    partitions, par défaut **/var/cache/centreon/backup**.

## Fonctionnement

Le partitionnement utilise des fichiers XML, présents dans le répertoire
**/usr/share/centreon/config/partition.d/** pour créer les partitions
nécessaires.

Chaque jour, un script lancé par un cron réalise la création des tables
manquantes ou celles en avance :

```text
0 4 * * * centreon /bin/php /usr/share/centreon/cron/centreon-partitioning.php >> /var/log/centreon/centreon-partitioning.log 2>&1
```

Exemple de fichier de partitionnement **partitioning-data\_bin.xml** :

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<centreon-partitioning>
    <table name="data_bin" schema="centreon_storage">
        <activate>1</activate>
        <column>ctime</column>
        <type>date</type>
        <createstmt>
CREATE TABLE IF NOT EXISTS `data_bin` (
    `id_metric` int(11) DEFAULT NULL,
    `ctime` int(11) DEFAULT NULL,
    `value` float DEFAULT NULL,
    `status` enum('0','1','2','3','4') DEFAULT NULL,
    KEY `index_metric` (`id_metric`)
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;
        </createstmt>
    </table>
</centreon-partitioning>
```

## Migration des tables non partitionnées

La ligne de commande exécute la procédure suivante :

  - Renomme la table existante (‘xxx’ devient ‘xxx\_old’)
  - Crée une table partitionnée vide
  - Migre les données dans la table partitionnée (instructions ‘SELECT INSERT’)

Des vérifications doivent être faites avant :

  - L’espace disponible sur le volume sur lequel se trouvent les bases MariaDB
    doit être suffisant pour contenir deux fois la taille des tables traitées
    (Index + données).
  - Les tables ne doivent pas contenir de données dans le futur (le temps est un
    facteur clé pour la mise en place du partitionnement).
  - La mémoire sur le serveur MariaDB doit être suffisante.

> Les requêtes/instructions ‘SELECT INSERT’ vont verrouiller la table et
> probablement certains traitements.

La migration de la table est effectuée en utilisant l’option **-m** et en
précisant le nom de la table à migrer :

```shell
/bin/php /usr/share/centreon/bin/centreon-partitioning.php -m data_bin
```

Si la migration de la table est ok l’ancienne table peut être supprimée avec la
commande suivante :

```sql
DROP TABLE centreon_storage.data_bin_old;
```

## Supervision du fonctionnement du partitionnement

Le Plugin Pack **Centreon Database** permet de contrôler que le nombre de
partitions créées en avances est suffisant. Il est recommandé d'installer et de
déployer ce dernier.

Il est également possible de visualiser les tables partitionnées et la
consommation associée à chaque partition via le menu `Administration > Statut
de la plateforme > Bases de données` :

![image](../assets/administration/partitioning-state.png)

Des informations plus globales sur l’état de santé des bases de données sont
également présentes :

![image](../assets/administration/database-information.png)
